# Проклета авлија

Ја волим да играм пасијансе[^pasijansi] кад ми је досадно,
и научио сам разне игре тог типа.
У овом чланку ћу да опишем једну новију и егзотичнију игру
коју сам јако заволео.

[^pasijansi]: Игре са картама за једног играча.
  Пуно људи знају за [klondike](https://en.wikipedia.org/wiki/Klondike_(solitaire))
  И често га само зову пасијанс.
  Ако желите да више сазнате о другим пасијансима,
  постоји [листа њих на википедији](https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_patience_games).

За ову игру сам сазнао ис
[youtube ивдеа кога је поставио roofкat](https://www.youtube.com/watch?v=CJHrj3WXCt4).
Он ју је измислио и дао јој име:
"Joker jailbreak".
Ја сам јој дао српски назив "проклета авлија"
али нисам променио правила.

## Шпил

Користи се стандардни шпил од 52 карте.
Препоручено је имати барем један џокер за лакше позиционирање карата.

## Дељење

Ако имате џокер, ставите га у сред стола.
Потом мешајте шпил _без_ џокера
и делите карте око џокера
лицем на доле
тако да је џокер опкољен са све четири стране "зидинама"
и са сва четири ћошка
другим картама.

Прва два круга се карте додају и на ћошкове и на зидине,
потом још 4 круга само на зидине.
Резултат треба да изгледа овако:

| 2 карте  | 6 карата | 2 карте  |
| 6 карата | џокер    | 6 карата |
| 2 карте  | 6 карата | 2 карте  |

Остатак шпила се оставља са стране лицем на доле.
Џокер се не користи у игри,
само додаје атмосфери
и олакшава распоређивању карата током дељења.
Могуће је у потпуности играти игру без њега
или га заменити неком картом из другог шпила,
али у наставку ћу да претпоставим да се у средини налази џокер
ради лакшег описивања.

## Ток игре

Прво се открију врхови свих гомила око џокера.
Могуће је склонити двоје или више видљивих карата,
осим џокера,
тако да је
збир црвених и црних карата једнак.
Црвене карте су карте у знаковима каро и херц,
а црне карте су у знаковима пик и треф.
Вредности карата су:

- Бројчане карте вреде број на њима.
- Кец _увек_ вреди 1.
- Жандар вреди 11.
- Дава вреди 12.
- Краљ вреди 13.[^tablic]

[^tablic]: Људи који су навикли на вредности из таблића,
  требају да пазе да су вредности слика
  за 1 мања од вредности у таблићу.

Овако склоњене карте иду на гомилу са стране
и не учествују даље у игри.
Примери неких могућих комбинација:

- 8 треф и 8 херц, уопштено две карте истог ранга али различите _боје_.
- 6 треф, 3 пик и 9 каро, сам знак не утиче на комбинацију.
- Жандар треф, жандар пик, краљ херц и 9 херц.
  $`11 + 11 = 13 + 9 = 22`.

Када се једна таква комбинација склони,
све нове карте лицем на доле се окрену
и поново се склањају карте по истом правилу.
Игра се завршава
када је једно од зидова скроз уклоњен.
Сликовити је описано,
када џокер може да се извуче из проклете авлије
тако да не прође кроз, испод, или изнад једно од гомила.

Ако игра није завршена
и није могуће склонити и једну карту,
онда се вуче једна карта са неподељеног остатка шпила
и стави се преко џокера.
Та карта сад може да учествује у новој комбинацији.
Ако опет није могуће направити нову комбинацију
онда се вуче још једна карта,
и тако зве докле џокер није затрпан са више од три карте,
када је игра изгубљена.
Све докле постоје карте преко џокера он не може да побегне из авлије.
Празни ћошкови,
или било која друга места,
се никад не попуњавају новим картама.

## Варијације

Тежина игре зависи пуно од броја карата у ћошковима и зидинама.
У принципу,
што више карата у ћошковима то је лакша,
што мање то је тежа.
Што више карата на зидинама то је игра тежа,
што мање то је лакша.

Већину игара са две у ћошковима и шест на зидинама
сам успео да победим,
стим да наравно постојелоше ситуације чак и у најлакшим верзијама.

Могу се комбиновати разни бројеви,
стим да наравно потребно је оставити барем 6+ карата
у случају да је игра блокирана.
Игра где нема карата у ћошковима
би могла да се зове "бегство из Алкатраза".

## Савети

Кад год је могуће
најбоље је само склањати карте са зидина.
Такође треба пазити да увек буде баланс црвених и црних карата.

Сва вештина у игри се састоји
у примећивању добрих комбинација,
и често вреди ближе погледати
на све могуће опције.
На пример:

| 7♠, 1 доле | 6♠ |  |
| 8♣ | 2♢, џокер | 5♡, 3 доле |
| K♣, 1 доле | 7♡, 2 доле | K♠ |

Приоритет је тренутно да се склони 2 каро,
да би се ослободио џокер.
Прва комбинација која се може искористити је
2 каро, 5 херц, и 7 пик
$`2 + 5 = 7`.
Ово јесте валидна комбинација,
али постоји опасност да ће се изгубити још један угао
и постоји много бољи начин.
Може се комбиновати
2 каро, 5 херц, 7 херц, 8 треф и 6 пик
$`2 + 5 + 7 = 8 + 6 = 14`.
Све ове карте се налазе на зидинама,
што је у овом случају небитно
јер ово употпуности ослобађа џокер
и игра се завршава.
